  - [Crédits](#crédits)
  - [Préambule](#préambule)
  - [Portes logiques](#portes-logiques)
      - [Le transistor porte logique de
        base](#le-transistor-porte-logique-de-base)
      - [D’autres portes logiques](#dautres-portes-logiques)
          - [Transistors en série ou en
            parallèle](#transistors-en-série-ou-en-parallèle)
          - [Portes logiques et fonctions logiques
            élémentaires](#portes-logiques-et-fonctions-logiques-élémentaires)
  - [Fonctions booléennes](#fonctions-booléennes)
      - [Fonctions booléennes](#fonctions-booléennes-1)
      - [Dresser la table de vérité d’une fonction
        booléenne](#dresser-la-table-de-vérité-dune-fonction-booléenne)
      - [Exprimer une fonction booléenne à partir de sa table de
        vérité](#exprimer-une-fonction-booléenne-à-partir-de-sa-table-de-vérité)
  - [Circuits combinatoires](#circuits-combinatoires)
      - [Définition](#définition)
      - [Décodeur avec 2 bits d’entrées](#décodeur-avec-2-bits-dentrées)
      - [Demi-additionneur et additionneur 1
        bit](#demi-additionneur-et-additionneur-1-bit)
      - [Simuler le hasard](#simuler-le-hasard)

# Crédits

*Ce cours est largement inspiré du chapitre 22 du manuel NSI de la
collection Tortue chez Ellipsen auteurs : Ballabonski, Conchon,
Filliatre, N’Guyen.*

# Préambule

Les circuits d’une ordinateur manipulent uniquement des 0 ou des 1
représentés en interne par des tensions hautes ou basses. Les premiers
ordinateurs construits dans la période 1945-1950 sont basés sur une
technologie de tube à vide ou tube électrique. En 1947, aux laboratoires
Bell, [Shockley, Bardeen et
Brattain](https://fr.wikipedia.org/wiki/Transistor) inventent le
**transistor** au *germanium* un petit composant électronique qui se
comporte comme un interrupteur. Les transistors, plus petits et
dissipant moins de chaleur, vont supplanter les tubes électriques : en
1954 le *germanium* est remplacé par le *silicium*, en 1955 apparaissent
les premiers ordinteurs entièrement transistorisés, en 1960 le
transistor à effet de champ permet l’intégration de dizaines composants
dans un centimètre carré. Les transistors sont ensuite directement
gravés dans une plaque de *silicium* constitutant un **cicrcuit
intégré**. En 1965 Gordon Moore futur directeur d’Intel énonce la [loi
empirique](https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_de_Moore) portant son nom
qui fixe une feuille de route à l’industrie des mircroprocesseurs : le
doublement de la densité d’intégration des transistors tous les deux
ans. Cette loi s’est vérifiée jusqu’à présent avec une finesse de
gravure d’environ 5 nanomètres en 2020. Le
[graphique](https://en.wikipedia.org/wiki/Moore%27s_law#/media/File:Moore's_Law_Transistor_Count_1971-2018.png)
ci-dessous représente l’évolution du nombre de transistors par circuit
intégré.

<div class="center">

![Loi de Moore Source :
Wikipedia](images/640px-Moores_Law_Transistor_Count_1971-2018.png)  

</div>

# Portes logiques

## Le transistor porte logique de base

**Définition 1**

Un **transitor** possède trois broches : la grille, la sortie (ou drain)
et la source soumis à des états de tension haute ou basse qu’on peut
assimiler aux valeurs binaires 1 et 0 d’un **bit**. Si la tension
appliquée sur la grille est haute (bit à 1) alors le transitor laisse
passer le courant entre la source d’énergie et la sortie et ce dernier
passe à l’état de tension basse (bit à 0), sinon la sortie reste en
tension haute (bit 1).

Une **fonction logique** prend un ou plusieurs bits en entrée et
retourne un ou plusieurs bits en sortie. Une **table logique**
représente toutes les sorties produites par une fonction logique pour
toutes les entrées possibles.

Un transistor représente une fonction logique dont le bit d’entrée est
l’état de tension de la grille et le bit de sortie, l’état de tension
de la sortie. La **table logique** (table 1) associée est celle du **NON
logique** ou **Inverseur**.

Fichier de test [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) :
[transistor.circ](circuits_logisim/transistor.circ).

<div class="center">

![Transistor](images/transistor.png)  

</div>

| A | B = NON(A) |
| :-: | ---------- |
| 0 | 1          |
| 1 | 0          |

**Table logique d’une porte NON**

**Il existe deux conventions de représentation symbolique des portes
logiques, une européenne et une américaine.**

<div class="minipage" width="0.5\linewidth" data-centre="true">

![porte NOT européeenne](images/porte_not_european.png)  
& ![porte NOT américaine](images/porte_not_american.png)  

</div>

## D’autres portes logiques

### Transistors en série ou en parallèle

**Exercice 1**

On donne ci-dessous les représentations de deux portes logiques :

  - La **porte NAND** constituée de deux transistors en série
  - La **porte NOR** constituée de deux transistors en parallèle

Chacune de ces portes logiques comportent deux bits d’entrée : A pour la
grille du transistor 1 et B pourla grille du transistor 2 et un bit de
sortie.

Compléter leurs tables logiques.

Vérifier avec [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) et les fichiers
[porte\_NAND.circ](ircuits_logisim/porte_NAND.circ) et
[porte\_NOR.circ](circuits_logisim/porte_NOR.circ).

| A | B | NAND(A, B) |
| :-: | - | ---------- |
| 0 | 0 |            |
| 0 | 1 |            |
| 1 | 0 |            |
| 1 | 1 |            |

| A | B | NOR(A, B) |
| :-: | - | --------- |
| 0 | 0 |           |
| 0 | 1 |           |
| 1 | 0 |           |
| 1 | 1 |           |

**Voici les représentations symboliques des portes logiques NAND et NOR
:**

<div class="minipage" width="0.5\linewidth" data-center="true">

![Porte NAND européenne](images/porte_nand_european.png)  
& ![Porte NAND américaine](images/porte_nand_american.png)  

</div>

<div class="minipage" width="0.5\linewidth" data-center="true">

![Porte NOR européenne](images/porte_nor_european.png)  
& ![Porte NOR américaine](images/porte_nor_american.png)  

</div>

### Portes logiques et fonctions logiques élémentaires

**Exercice 2**

Fichier de test [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) :
[exercice2.circ](circuits_logisim/exercice2.circ).

1.  Compléter la table logique de la porte logique représentée par le
    circuit ci-dessous. Quelle porte logique peut-on ainsi représenter ?

![Porte NOT](images/porte_not_with_nor.png)  

| A | B = f(A) |
| :-: | -------- |
| 0 |          |
| 1 |          |

2.  Compléter la table logique de la porte logique représentée par le
    circuit ci-dessous. Quelle fonction logique correspond à cette porte
    logique ?

![Porte AND](images/porte_and_with_nor.png)  

| A | B | C = g(A, B) |
| :-: | - | ----------- |
| 0 | 0 |             |
| 0 | 1 |             |
| 1 | 0 |             |
| 1 | 1 |             |

**Exercice 3**

Fichier de test [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) :
[exercice3.circ](circuits_logisim/exercice3.circ).

1.  Compléter la table logique de la porte logique représentée par le
    circuit ci-dessous. Quelle porte logique peut-on ainsi représenter ?

![Porte NOT](images/porte_not_with_nand.png)  

| A | B = f(A) |
| :-: | -------- |
| 0 |          |
| 1 |          |

2.  Compléter la table logique de la porte logique représentée par le
    circuit ci-dessous. Quelle fonction logique correspond à cette porte
    logique ?

![Porte OR](images/porte_or_with_nand.png)  

| A | B | C = g(A, B) |
| :-: | - | ----------- |
| 0 | 0 |             |
| 0 | 1 |             |
| 1 | 0 |             |
| 1 | 1 |             |

**Voici les représentations symboliques des portes logiques `AND` et
`OR` :**

<div class="minipage" width="0.5\linewidth" data-center="true">

![Porte AND européenne](images/porte_and_european.png)  
& ![Porte AND américaine](images/porte_and_american.png)  

</div>

<div class="minipage" width="0.5\linewidth" data-center="true">

![Porte OR européenne](images/porte_or_european.png)  
& ![Porte OR américaine](images/porte_or_american.png)  

</div>

**Exercice 4**

1.  Construire un circuit représentant une porte `OR` uniquement avec
    des portes `NOR`.
2.  Construire un circuit représentant une porte `AND` uniquement avec
    des portes `NAND`.

Ainsi chacune des portes, `NAND` ou `OR` permet de construire les portes
`NOT`, `OR`, `AND`. Toute porte logique pouvant logique pouvant
s’exprimer à l’aide de ces trois portes, les portes `NAND` et `OR`
sont dites *universelles*.

# Fonctions booléennes

## Fonctions booléennes

**Définition 2**

  - Un **booléen** est un type de données pouvant prendre deux valeurs
    `True` (Vrai) ou `False` (Faux) qu’on représente numériquement par
    un **bit** de valeur ![1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1
    "1") pour `True` ou ![0](https://latex.codecogs.com/png.latex?0 "0")
    pour `False`. Electroniquement, les valeurs 1 et 0 se traduisent
    respectivement par des tensions haute ou basse.
  - Une **fonction booléenne**
    ![f](https://latex.codecogs.com/png.latex?f "f") associe un booléen
    à un ou plusieurs booléens.
  - Une **fonction booléenne** avec
    ![n](https://latex.codecogs.com/png.latex?n "n") arguments est
    définie sur un ensemble
    ![\\{0;1\\}^n](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5C%7B0%3B1%5C%7D%5En
    "\\{0;1\\}^n") à ![2^n](https://latex.codecogs.com/png.latex?2%5En
    "2^n") valeurs et prend ses valeurs dans
    ![\\{0;1\\}](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5C%7B0%3B1%5C%7D
    "\\{0;1\\}") qui a ![2](https://latex.codecogs.com/png.latex?2 "2")
    éléments. On peut recenser les
    ![2^n](https://latex.codecogs.com/png.latex?2%5En "2^n") évaluations
    d’une fonction booléenne à
    ![n](https://latex.codecogs.com/png.latex?n "n") arguments dans une
    **table de vérité** qui la définit entièrement. Il existe
    ![2^{2^n}](https://latex.codecogs.com/png.latex?2%5E%7B2%5En%7D
    "2^{2^n}") fonctions booléennes à
    ![n](https://latex.codecogs.com/png.latex?n "n") arguments.
  - Une **porte logique** est la représentation sous forme de circuit
    d’une fonction booléenne et sa **table logique** est la **table de
    vérité** de cette fonction.

**Exercice 5**

1.  Compléter la fonction `Python` ci-dessous pour qu’elle affiche la
    table de vérité d’une fonction booléenne à deux entrées. Expliquer
    le rôle de la fonction `int`.

<!-- end list -->

``` python
def table_verite_2bits(fonction):
    print('|{:^10}|{:^10}|{:^15}|'.format('a','b',fonction.__name__+'(a,b)'))
    for a in .............:
        for b in .............:
            print('|{:^10}|{:^10}|{:^15}|'.format(......, ......, 
            int(fonctionbool(a,b))))
```

1.  Vérifier que les tables de vérité affichées pour les fonctions
    `bool.__or__`, `bool.__and__` et `bool.__not__` sont correctes.

<!-- end list -->

``` python
In [4]: table_verite_2bits(bool.__or__)                                                                                                                                           
|    a     |    b     |  __or__(a,b)  |
|    1     |    1     |       1       |
|    1     |    0     |       1       |
|    0     |    1     |       1       |
|    0     |    0     |       0       |
```

**Propriété 1**

On peut exprimer toute fonction booléenne à l’aide de trois fonctions
booléennes élémentaires :

  - La *négation* de ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x")
    est une fonction à 1 bit d’entrée (unaire) notée ![\\neg
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cneg%20x "\\neg x") ou
    ![\\overline{x}](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Coverline%7Bx%7D
    "\\overline{x}").  
    Si `x` est un booléen, sa *négation* est `not x` en `Python`.

| ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x") | ![\\neg x](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cneg%20x "\\neg x") |
| :----------------------------------------------: | --------------------------------------------------------------------- |
|                        0                         |                                                                       |
|                        1                         |                                                                       |

  - La *conjonction* de ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x")
    et ![y](https://latex.codecogs.com/png.latex?y "y") est une fonction
    à 2 bits d’entrée (binaire) notée ![x \\wedge
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cwedge%20y
    "x \\wedge y") ou ![x .
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20y "x . y").  
    Si `x` et `y` sont des booléens, leur *conjonction* est `x and y` en
    `Python`.

| ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x") | ![y](https://latex.codecogs.com/png.latex?y "y") | ![x \\wedge y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cwedge%20y "x \\wedge y") |
| :----------------------------------------------: | ------------------------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------- |
|                        0                         | 0                                                |                                                                                     |
|                        0                         | 1                                                |                                                                                     |
|                        1                         | 0                                                |                                                                                     |
|                        1                         | 1                                                |                                                                                     |

  - La *disconjonction* de ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x
    "x") et ![y](https://latex.codecogs.com/png.latex?y "y") est une
    fonction à 2 bits d’entrée (binaire) notée ![x \\vee
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cvee%20y "x \\vee y")
    ou ![x + y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20y
    "x + y").  
    Si `x` et `y` sont des booléens, leur *disjonction* est `x or y` en
    `Python`

| ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x") | ![y](https://latex.codecogs.com/png.latex?y "y") | ![x \\vee y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cvee%20y "x \\vee y") |
| :----------------------------------------------: | ------------------------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------------- |
|                        0                         | 0                                                |                                                                               |
|                        0                         | 1                                                |                                                                               |
|                        1                         | 0                                                |                                                                               |
|                        1                         | 1                                                |                                                                               |

**Propriété 2**

1.  Les fonctions booléennes élémentaires respectent un certain nombre
    de règles qui permettent de simplifier les expressions booléennes
    complexes :

<!-- end list -->

  - *opérateur involutif* : ![\\neg(\\neg x) =
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cneg%28%5Cneg%20x%29%20%3D%20x
    "\\neg(\\neg x) = x") et
    ![\\overline{\\overline{x}}=x](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Coverline%7B%5Coverline%7Bx%7D%7D%3Dx
    "\\overline{\\overline{x}}=x")
  - *élément neutre* : ![1 \\wedge x =
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?1%20%5Cwedge%20x%20%3D%20x
    "1 \\wedge x = x") et ![1 . x
    =x](https://latex.codecogs.com/png.latex?1%20.%20x%20%3Dx
    "1 . x =x") ou ![0 \\vee x =
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?0%20%5Cvee%20x%20%3D%20x
    "0 \\vee x = x") et ![0 + x
    =x](https://latex.codecogs.com/png.latex?0%20%2B%20x%20%3Dx
    "0 + x =x")
  - *élément absorbant* : ![0 \\wedge x
    = 0](https://latex.codecogs.com/png.latex?0%20%5Cwedge%20x%20%3D%200
    "0 \\wedge x = 0") et ![0 . x
    =0](https://latex.codecogs.com/png.latex?0%20.%20x%20%3D0
    "0 . x =0") ou ![1 \\vee x =
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?1%20%5Cvee%20x%20%3D%20x
    "1 \\vee x = x") et ![1 + x
    =1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1%20%2B%20x%20%3D1
    "1 + x =1")
  - *idempotence* : ![x \\wedge x =
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cwedge%20x%20%3D%20x
    "x \\wedge x = x") et ![x . x
    =x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20x%20%3Dx
    "x . x =x") ou ![x \\vee x =
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cvee%20x%20%3D%20x
    "x \\vee x = x") et ![x + x
    =x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20x%20%3Dx
    "x + x =x")
  - *complément* : ![x \\wedge (\\neg x)
    = 0](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cwedge%20%28%5Cneg%20x%29%20%3D%200
    "x \\wedge (\\neg x) = 0") et ![x . (\\overline{x})
    =0](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20%28%5Coverline%7Bx%7D%29%20%3D0
    "x . (\\overline{x}) =0") ou ![x \\vee (\\neg x)
    = 1](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cvee%20%28%5Cneg%20x%29%20%3D%201
    "x \\vee (\\neg x) = 1") et ![x + \\overline{x}
    =1](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20%5Coverline%7Bx%7D%20%3D1
    "x + \\overline{x} =1")
  - *commutativité* : ![x \\wedge y = y \\wedge
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cwedge%20y%20%3D%20y%20%5Cwedge%20x
    "x \\wedge y = y \\wedge x") et ![x . y = y .
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20y%20%3D%20y%20.%20x
    "x . y = y . x") ou ![x \\vee y = y \\vee
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cvee%20y%20%3D%20y%20%5Cvee%20x
    "x \\vee y = y \\vee x") et ![x + y = y +
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20y%20%3D%20y%20%2B%20x
    "x + y = y + x")
  - *associativité* : ![x \\wedge ( y \\wedge z) = (x \\wedge y) \\wedge
    z](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cwedge%20%28%20y%20%5Cwedge%20z%29%20%3D%20%28x%20%5Cwedge%20y%29%20%5Cwedge%20z
    "x \\wedge ( y \\wedge z) = (x \\wedge y) \\wedge z") et ![x . (y .
    z) = (x . y) .
    z](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20%28y%20.%20z%29%20%3D%20%28x%20.%20y%29%20.%20z
    "x . (y . z) = (x . y) . z") ou ![x \\vee ( y \\vee z) = (x \\vee y)
    \\vee
    z](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cvee%20%28%20y%20%5Cvee%20z%29%20%3D%20%28x%20%5Cvee%20y%29%20%5Cvee%20z
    "x \\vee ( y \\vee z) = (x \\vee y) \\vee z") et ![x + (y + z) = (x
    + y) +
    z](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20%28y%20%2B%20z%29%20%3D%20%28x%20%2B%20y%29%20%2B%20z
    "x + (y + z) = (x + y) + z")
  - *distributivité* : ![x \\wedge ( y \\vee z) = (x \\wedge y) \\vee (x
    \\wedge
    z)](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cwedge%20%28%20y%20%5Cvee%20z%29%20%3D%20%28x%20%5Cwedge%20y%29%20%5Cvee%20%28x%20%5Cwedge%20z%29
    "x \\wedge ( y \\vee z) = (x \\wedge y) \\vee (x \\wedge z)") et ![x
    . (y + z) = x . y + x
    z](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20%28y%20%2B%20z%29%20%3D%20x%20.%20y%20%2B%20x%20z
    "x . (y + z) = x . y + x z") ou ![x \\vee ( y \\wedge z) = (x \\vee
    y) \\wedge (x \\vee
    z)](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%5Cvee%20%28%20y%20%5Cwedge%20z%29%20%3D%20%28x%20%5Cvee%20y%29%20%5Cwedge%20%28x%20%5Cvee%20z%29
    "x \\vee ( y \\wedge z) = (x \\vee y) \\wedge (x \\vee z)") et ![x +
    (y . z) = (x + y) . (x +
    z)](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20%28y%20.%20z%29%20%3D%20%28x%20%2B%20y%29%20.%20%28x%20%2B%20z%29
    "x + (y . z) = (x + y) . (x + z)")
  - *loi de Morgan* : ![\\neg(x \\wedge y) = \\neg x \\vee \\neg
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cneg%28x%20%5Cwedge%20y%29%20%3D%20%5Cneg%20x%20%5Cvee%20%5Cneg%20y
    "\\neg(x \\wedge y) = \\neg x \\vee \\neg y") et ![\\overline{x . y}
    = \\overline{x} +
    \\overline{y}](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Coverline%7Bx%20.%20y%7D%20%3D%20%5Coverline%7Bx%7D%20%2B%20%5Coverline%7By%7D
    "\\overline{x . y} = \\overline{x} + \\overline{y}") ou ![\\neg(x
    \\vee y) = \\neg x \\wedge \\neg
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cneg%28x%20%5Cvee%20y%29%20%3D%20%5Cneg%20x%20%5Cwedge%20%5Cneg%20y
    "\\neg(x \\vee y) = \\neg x \\wedge \\neg y") et ![\\overline{x + y}
    = \\overline{x} .
    \\overline{y}](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Coverline%7Bx%20%2B%20y%7D%20%3D%20%5Coverline%7Bx%7D%20.%20%5Coverline%7By%7D
    "\\overline{x + y} = \\overline{x} . \\overline{y}")

<!-- end list -->

2.  Les fonctions booléennes élémentaire respectent des règles de
    priorité : la *négation* est prioritaire sur la *conjonction* qui
    est proritaire sur la *disjonction*.  
    **Il est recommandé de mettre des parenthèses plutôt que d’appliquer
    les règles de priorité dans l’écriture des expressions booléennes.**

## Dresser la table de vérité d’une fonction booléenne

**Exercice 6**

Démontrer dans chaque cas l’égalité des expressions booléennes en
utilisant les deux méthodes suivantes :

  - **Méthode 1** : en comparant les tables de vérité des deux
    expressions booléennes ;

  - **Méthode 2** : en utilisant les règles de simplification de la
    propriété 2.

<!-- end list -->

1.  ![x + x . y =
    x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20x%20.%20y%20%3D%20x
    "x + x . y = x")
2.  ![x + \\overline{x} . y= x +
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20%2B%20%5Coverline%7Bx%7D%20.%20y%3D%20x%20%2B%20y
    "x + \\overline{x} . y= x + y")
3.  ![x . z + \\overline{x} . y + y . z = x . z + \\overline{x} .
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20z%20%2B%20%5Coverline%7Bx%7D%20.%20y%20%2B%20y%20.%20z%20%3D%20x%20.%20z%20%2B%20%5Coverline%7Bx%7D%20.%20y
    "x . z + \\overline{x} . y + y . z = x . z + \\overline{x} . y")
4.  ![\\overline{y . (x + \\overline{y})} = \\overline{x} +
    \\overline{y}](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Coverline%7By%20.%20%28x%20%2B%20%5Coverline%7By%7D%29%7D%20%3D%20%5Coverline%7Bx%7D%20%2B%20%5Coverline%7By%7D
    "\\overline{y . (x + \\overline{y})} = \\overline{x} + \\overline{y}")
5.  ![x . ( \\overline{x} + \\overline{y}) . (x + y) = x .
    \\overline{y}](https://latex.codecogs.com/png.latex?x%20.%20%28%20%5Coverline%7Bx%7D%20%2B%20%5Coverline%7By%7D%29%20.%20%28x%20%2B%20y%29%20%3D%20x%20.%20%5Coverline%7By%7D
    "x . ( \\overline{x} + \\overline{y}) . (x + y) = x . \\overline{y}")

## Exprimer une fonction booléenne à partir de sa table de vérité

**Exercice 7**

On considère la fonction booléenne dont la table de vérité est :

| ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x") | ![y](https://latex.codecogs.com/png.latex?y "y") | ![f(x, y)](https://latex.codecogs.com/png.latex?f%28x%2C%20y%29 "f(x, y)") |
| :----------------------------------------------: | ------------------------------------------------ | -------------------------------------------------------------------------- |
|                        0                         | 0                                                | 0                                                                          |
|                        0                         | 1                                                | 1                                                                          |
|                        1                         | 0                                                | 1                                                                          |
|                        1                         | 1                                                | 0                                                                          |

1.  Exprimer chacune des lignes où la fonction prend la valeur
    ![1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1 "1") comme la
    *conjonction* des entrées en remplaçant chaque
    ![1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1 "1") par la variable
    qu’il représente et chaque
    ![0](https://latex.codecogs.com/png.latex?0 "0") par la négation de
    la variable. Par exemple le
    ![1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1 "1") de la deuxième
    ligne s’écrira ![\\overline{x} .
    y](https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Coverline%7Bx%7D%20.%20y
    "\\overline{x} . y").
2.  On peut alors écrire
    ![f(x,y)](https://latex.codecogs.com/png.latex?f%28x%2Cy%29
    "f(x,y)") comme la *disjonction* des *formes conjonctives* obtenues
    à la question précédente. En déduire une expression booléenne de
    ![f(x, y)](https://latex.codecogs.com/png.latex?f%28x%2C%20y%29
    "f(x, y)").
3.  Ouvrir le logiciel [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) et
    construire une porte logique représentant cette fonction booléenne.
4.  Cette fonction s’appelle `OU EXCLUSIF` ou `XOR`. Ce nom vous
    paraît-il bien choisi ?

**Voici les représentations symboliques de la porte logique `XOR` :**

<div class="minipage" width="0.5\linewidth" data-center="true">

![Porte XOR européenne](images/porte_xor_european.png)  
& ![Porte XOR américaine](images/porte_xor_american.png)  

</div>

# Circuits combinatoires

## Définition

**Définition 3**

Un **circuit logique combinatoire** permet de réaliser une ou plusieurs
fonctions booléennes : ses sorties ne dépendent que de l’état actuel de
ses entrées. Les portes logiques `NOT`, `NOR`, `NAND`, `AND`, `OR` et
`XOR` sont des circuits combinatoires.

Il existe d’autres circuits, dits séquentiels, dont les sorties se
calculent non seulement à partir de leurs valeurs d’entrée actuelles
mais aussi à partir de leurs états précédents : le facteur temps
intervient. Ils utilisent des circuits de mémoire pour mémoriser leurs
états antérieurs.

**Exercice 8**

On considère la fonction booléeenne
![f](https://latex.codecogs.com/png.latex?f "f") dont la table de vérité
est donnée ci-dessous :

| ![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x") | ![y](https://latex.codecogs.com/png.latex?y "y") | ![f(x, y)](https://latex.codecogs.com/png.latex?f%28x%2C%20y%29 "f(x, y)") |
| :----------------------------------------------: | ------------------------------------------------ | -------------------------------------------------------------------------- |
|                        0                         | 0                                                | 1                                                                          |
|                        0                         | 1                                                | 0                                                                          |
|                        1                         | 0                                                | 0                                                                          |
|                        1                         | 1                                                | 1                                                                          |

1.  En utilisant la méthode exposée dans l’exercice , déterminer une
    expression booléenne de la fonction
    ![f](https://latex.codecogs.com/png.latex?f "f").

2.  Ouvrir le logiciel [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) et
    construire un circuit combinatoire représentant cette fonction
    booléenne :
    
      - En utilisant les portes logiques `NOT`, `NOR`, `NAND`, `AND`,
        `OR` ou `XOR`.
      - En n’utilisant que des portes logiques `NOT`, `AND` ou `OR`.
      - En n’utilisant que des portes logiques `NOR`.

## Décodeur avec 2 bits d’entrées

**Exercice 9**

On considère un circuit combinatoire qui possède deux entrées
![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") et
![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}") et
quatre sorties ![s\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B0%7D
"s_{0}"), ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D
"s_{1}"), ![s\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D
"s_{2}") et ![s\_{3}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B3%7D
"s_{3}").

La sortie indexée par le nombre dont le bit de poids faible est
![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") et le
bit de poids fort
![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}") est
postionnée à ![1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1 "1") et les
autres sorties à ![0](https://latex.codecogs.com/png.latex?0 "0"). Ce
circuit est ainsi appelé **décodeur
![2](https://latex.codecogs.com/png.latex?2 "2") bits**.

1.  Compléter la table de vérité de ce circuit combinatoire.

| ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") | ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}") | ![s\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B0%7D "s_{0}") | ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D "s_{1}") | ![s\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D "s_{2}") | ![s\_{3}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B3%7D "s_{3}") |
| :---------------------------------------------------------------: | ----------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- |
|                                 0                                 | 0                                                                 |                                                                   |                                                                   |                                                                   |                                                                   |
|                                 0                                 | 1                                                                 |                                                                   |                                                                   |                                                                   |                                                                   |
|                                 1                                 | 0                                                                 |                                                                   |                                                                   |                                                                   |                                                                   |
|                                 1                                 | 1                                                                 |                                                                   |                                                                   |                                                                   |                                                                   |

2.  En utilisant la méthode exposée dans l’exercice 7, déterminer une
    expression booléenne de chacune des sorties
    ![s\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B0%7D "s_{0}"),
    ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D "s_{1}"),
    ![s\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D "s_{2}") et
    ![s\_{3}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B3%7D "s_{3}"),
    en fonction des entrées
    ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") et
    ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}").

3.  Ouvrir le logiciel [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) et
    construire un circuit combinatoire représentant un **décodeur
    ![2](https://latex.codecogs.com/png.latex?2 "2") bits**.

## Demi-additionneur et additionneur 1 bit

**Exercice 10**

1.  Effectuer les additions binaires :
    ![0+0](https://latex.codecogs.com/png.latex?0%2B0 "0+0"),
    ![0+1](https://latex.codecogs.com/png.latex?0%2B1 "0+1"),
    ![1+0](https://latex.codecogs.com/png.latex?1%2B0 "1+0") et
    ![1+1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1%2B1 "1+1").

2.  Un **demi-additionneur binaire 1 bit** est un circuit combinatoire
    qui possède :
    
      - deux entrées : deux bits d’opérande
        ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D
        "e_{0}") et
        ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D
        "e_{1}") ;
      - deux sorties : un bit de résultat
        ![s](https://latex.codecogs.com/png.latex?s "s") et un bit de
        retenue sortante ![r](https://latex.codecogs.com/png.latex?r
        "r").

La sortie ![s](https://latex.codecogs.com/png.latex?s "s") prend pour
valeur le bit des unités et la sortie
![r](https://latex.codecogs.com/png.latex?r "r") le bit de retenue
sortante, lorsqu’on additionne les deux bits d’entrée
![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") et
![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}").

1.  Compléter la table de vérité de ce circuit combinatoire :

| ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") | ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}") | ![s](https://latex.codecogs.com/png.latex?s "s") | ![r](https://latex.codecogs.com/png.latex?r "r") |
| :---------------------------------------------------------------: | ----------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------ | ------------------------------------------------ |
|                                 0                                 | 0                                                                 |                                                  |                                                  |
|                                 0                                 | 1                                                                 |                                                  |                                                  |
|                                 1                                 | 0                                                                 |                                                  |                                                  |
|                                 1                                 | 1                                                                 |                                                  |                                                  |

4.  Justifier qu’un **demi-additionneur binaire 1 bit** peut être
    représenté par le circuit ci-dessous.

![Demi-additionneur binaire](images/demi_additionneur.png)  

5.  Ouvrir le logiciel [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) et
    construire un circuit combinatoire représentant un
    **demi-additionneur binaire 1 bit**.

**Exercice 11**

Un **additionneur binaire 1 bit** est un circuit combinatoire qui
possède :

  - trois entrées : deux bits d’opérande
    ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") et
    ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}") et
    un bit de retenue entrante
    ![r\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B0%7D "r_{0}")
  - deux bits de sortie : un bit de résultat
    ![s\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D "s_{2}") et
    un bit de retenue sortante
    ![r\_{3}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B3%7D "r_{3}").

<!-- end list -->

1.  Compléter les colonnes de la table de vérité d’un **additionneur
    binaire 1 bit** pour le bit de résultat
    ![s\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D "s_{2}") et
    le bit retenue sortante
    ![r\_{3}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B3%7D "r_{3}").

| ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D "e_{0}") | ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D "e_{1}") | ![r\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B0%7D "r_{0}") | ![s\_{1}=\\ldots \\ldots](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D%3D%5Cldots%20%5Cldots "s_{1}=\\ldots \\ldots") | ![r\_{1}=\\ldots \\ldots](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B1%7D%3D%5Cldots%20%5Cldots "r_{1}=\\ldots \\ldots") | ![s\_{2}=\\ldots \\ldots](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D%3D%5Cldots%20%5Cldots "s_{2}=\\ldots \\ldots") | ![r\_{2}=\\ldots \\ldots](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B2%7D%3D%5Cldots%20%5Cldots "r_{2}=\\ldots \\ldots") | ![r\_{3}=\\ldots \\ldots](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B3%7D%3D%5Cldots%20%5Cldots "r_{3}=\\ldots \\ldots") |
| :---------------------------------------------------------------: | ----------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
|                                 0                                 | 0                                                                 | 0                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |
|                                 0                                 | 1                                                                 | 0                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |
|                                 1                                 | 0                                                                 | 0                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |
|                                 1                                 | 1                                                                 | 0                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |
|                                 0                                 | 0                                                                 | 1                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |
|                                 0                                 | 1                                                                 | 1                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |
|                                 1                                 | 0                                                                 | 1                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |
|                                 1                                 | 1                                                                 | 1                                                                 |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |                                                                                                                         |

2.  Un **additionneur binaire 1 bit** peut être réalisé à l’aide de deux
    **demi-additionneurs binaires 1 bit** :
    
      - Le premier **demi-additionneur binaire 1 bit** prend en entrée
        les bits d’opérande
        ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D
        "e_{0}") et
        ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D
        "e_{1}") et retourne en sortie un bit de résultat intermédiaire
        ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D
        "s_{1}") et un bit de retenue sortante intermédiaire
        ![r\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B1%7D
        "r_{1}"). Donner une expression booléenne de
        ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D
        "s_{1}") et
        ![r\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B1%7D
        "r_{1}") en fonction de
        ![e\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B0%7D
        "e_{0}") et
        ![e\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?e_%7B1%7D
        "e_{1}").
      - Le second **demi-additionneur binaire 1 bit** prend en entrée le
        bit de résultat
        ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D
        "s_{1}") et le bit de retenue entrante
        ![r\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B0%7D
        "r_{0}") et retourne en sortie le bit de résultat final
        ![s\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D
        "s_{2}") et un bit de retenue sortante intermédiaire
        ![r\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B2%7D
        "r_{2}"). Donner une expression booléenne de
        ![s\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B2%7D
        "s_{2}") et
        ![r\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B2%7D
        "r_{2}") en fonction de
        ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D
        "s_{1}") et
        ![r\_{0}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B0%7D
        "r_{0}").
      - Enfin, la retenue sortante
        ![r\_{3}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B3%7D
        "r_{3}") s’obtient à partir de la retenue sortante
        ![r\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B1%7D
        "r_{1}") du premier demi-additionneur et de la rentenue sortante
        ![r\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B2%7D
        "r_{2}") du second. Donner une expression booléenne de
        ![r\_{3}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B3%7D
        "r_{3}") en fonction de
        ![r\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B1%7D
        "r_{1}") et
        ![r\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B2%7D
        "r_{2}").
    
    Compléter les colonnes
    ![s\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?s_%7B1%7D "s_{1}"),
    ![r\_{1}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B1%7D "r_{1}") et
    ![r\_{2}](https://latex.codecogs.com/png.latex?r_%7B2%7D "r_{2}") de
    la table de vérité de **additionneur binaire à 1 bit**.

3.  Avec le logiciel [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/) ouvrir le
    fichier contenant le demi-additionneur de l’exercice précédent.
    
      - Ajouter un nouveau circuit avec `Add a circuit` , le nommer
        `additionneur1bit` puis copier/coller dedans le circuit du
        **demi-additionneur binaire 1 bit**. Compléter le circuit pour
        obtenir un **additionneur binaire 1 bit**.
      - Ajouter un nouveau circuit avec `Add a circuit` , le nommer
        `additionneur2bits` puis copier/coller dedans le circuit de l’
        **additionneur binaire 1 bit**. Compléter le circuit pour
        obtenir un **additionneur binaire 2 bits**.

## Simuler le hasard

**Exercice 12**

Dans cet exercice, on veut réaliser un circuit logique qui simule un dé
électronique à diodes (LED), comme le montre la figure ci-dessous.

![Dé à 6 faces (LED)](images/de.png)  

Les différentes combinaisons d’affichage du dé électronique sont
représentées dans la figure ci-dessous :

![Faces du dé (LED)](images/faces_de.png)  

Par exemple, si on veut afficher 3, il faut allumer les diodes a, d et
g. Pour les combinaisons d’entrée (x,y,z)= (0,0,0,) et (X,Y,Z)=(1,1,1)
aucune diode ne doit être allumée.

Il s’agit d’une forme de **transcodeur 3 bits vers 8 bits**. Les
![3](https://latex.codecogs.com/png.latex?3 "3") bits d’entrée
représentent le codage d’un nombre sur
![3](https://latex.codecogs.com/png.latex?3 "3") bits en notation
positionnelle et les ![8](https://latex.codecogs.com/png.latex?8 "8")
bits de sortie représentent le codage de ce même nombre en notation
additive. Par exemple si (x,y,z) = (1,0,1) en entrée, le nombre est ![1
\\times 2^{2} + 0 \\times 2^{1} + 1
\\times 2^{0}=5](https://latex.codecogs.com/png.latex?1%20%5Ctimes%202%5E%7B2%7D%20%2B%200%20%5Ctimes%202%5E%7B1%7D%20%2B%201%20%5Ctimes%202%5E%7B0%7D%3D5
"1 \\times 2^{2} + 0 \\times 2^{1} + 1 \\times 2^{0}=5") et il est
représenté par cinq bits de sortie positionnés à
![1](https://latex.codecogs.com/png.latex?1 "1"). Pour simuler un dé à 6
faces, deux entrées, (x,y,z) = (0,0,0) et (x,y,z) = (1,1,1),
correspondent à la même sortie (tous les bits de sortie à 0), c’est
pourquoi on peut réduire le nombre de sorties de
![8](https://latex.codecogs.com/png.latex?8 "8") à
![7](https://latex.codecogs.com/png.latex?7 "7").

Le circuit à réaliser doit donc comporter 7 sorties, soit une sortie par
diode (a, b, c, d, e, f, g) et 3 entrées x, y, z.

![Circuit dé 6 faces](images/circuit-de.png)  

1.  Compléter la table de vérité de ce circuit :

| x | y | z | a | b | c | d | e | f | g |
| :-: | - | - | - | - | - | - | - | - | - |
| 0 | 0 | 0 |   |   |   |   |   |   |   |
| 0 | 0 | 1 |   |   |   |   |   |   |   |
| 0 | 1 | 0 |   |   |   |   |   |   |   |
| 0 | 1 | 1 |   |   |   |   |   |   |   |
| 1 | 0 | 0 |   |   |   |   |   |   |   |
| 1 | 0 | 1 |   |   |   |   |   |   |   |
| 1 | 1 | 0 |   |   |   |   |   |   |   |
| 1 | 1 | 1 |   |   |   |   |   |   |   |

2.  Ouvrir le logiciel [Logisim](http://www.cburch.com/logisim/). Aller
    dans `Windows - Combinational - Analysis` :
      - dans l’onglet `Input` , indiquer les variables d’entrée du
        transcodeur ( x , x , z ) ;
      - dans l’onglet `Output`, indiquer les variables de sortie ( a ,….
        , g ) ;
      - dans `Table` , saisir la table de vérité de chaque sortie ;
      - dans `Expression` , on peut obtenir une expression booléenne
        pour chaque de sortie, et dans `Minimized` une expression
        simplifiée.
      - construire le circuit avec le bouton `Build circuit` et le
        nommer `de6faces`
      - compléter le circuit avec des `Random Generator` (outils
        `Memory`) en entrée et des `LED` (outils `Input - Output`) en
        sortie comme dans la figure ci-dessous.

![Circuit dé 6 faces](images/de_6_faces.png)
